[EA-6A_Intruder_over_Cherry_Point_crop.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EA-6A_Intruder_over_Cherry_Point_crop.jpg "fig:EA-6A_Intruder_over_Cherry_Point_crop.jpg")
[EA-6B_Prowlers_supporting_Southern_Watch_from_CVN-73.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EA-6B_Prowlers_supporting_Southern_Watch_from_CVN-73.jpg "fig:EA-6B_Prowlers_supporting_Southern_Watch_from_CVN-73.jpg")

**EA-6徘徊者**（Prowler）式是一種雙引擎、中單翼的[艦載機](../Page/艦載機.md "wikilink")，專門擔任[電子作戰任務](../Page/電子作戰.md "wikilink")，機體沿用[A-6闖入者式攻擊機的基本設計](../Page/A-6入侵者式攻擊機.md "wikilink")，由[格魯門公司](../Page/格魯門公司.md "wikilink")（現為[诺斯洛普·格鲁门公司](../Page/诺斯洛普·格鲁门公司.md "wikilink")）製造。目前服役的是**EA-6B**型，自1971年起，EA-6一直是美國海軍航空隊主要的專用電子作戰機，[美國海軍的徘徊者由](../Page/美國海軍.md "wikilink")[EA-18G咆哮者電子作戰機繼承](../Page/EA-18G咆哮者電子作戰機.md "wikilink")，機隊在2015年退役，[美國海軍陸戰隊的徘徊者機隊目前計畫在](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")2019年仍將現役，後繼型號尚無定案。

## 发展

### EA-6A

**EA-6A**是[美国海军陆战队為了要取代已經老舊的EF](../Page/美国海军陆战队.md "wikilink")-10B（[F3D戰鬥機的改良型](../Page/F3D戰鬥機.md "wikilink")**F3D-2Q**）電子作戰機所提出的需求。前6架改裝的機體是从双座的A-6A[攻擊機改良而成的](../Page/攻擊機.md "wikilink")，初期編號為A2F-1Q，計畫於1960年年底展開，第一架於1963年4月試飛，同時將編號改為EA-6A。

EA-6A與A-6A在外觀上最大的差異是前者加裝在垂直安定面頂部的莢艙，這個莢艙的空間用來容納ALQ-86接收機／偵測系統所使用的30個天線，此外，兩邊機翼翼端的空氣煞車面也被取消。除了莢艙當中的ALQ-86以外，其他的電子作戰設備也是以莢艙的型態掛載於兩邊機翼的掛架上。這些設備包括：

  - ALQ-76干擾系統
  - ALQ-55通訊干擾系統
  - ALQ-41[干擾絲散佈器](../Page/干擾絲.md "wikilink")
  - ALQ-31干擾系統
  - ALQ-51干擾系統
  - AN/ALQ-99干擾系統

原先A-6A機身內部支援對地攻擊的航電系統大部分都被拆除，不過有限度的全天候轟炸能力仍被保留。改良計畫也包含攜帶與發射[百舌鳥](../Page/AGM-45飛彈.md "wikilink")[反輻射飛彈的能力](../Page/反輻射飛彈.md "wikilink")，但是[越戰期間陸戰隊的飛行員很少使用人工或者是自動發射百舌鳥飛彈的功能](../Page/越戰.md "wikilink")。

EA-6A一共有6架來自改裝的機體，15架為新生產，全部於1969年11月遞交給陸戰隊執行任務。1985年時原本打算以ALQ-126B取代ALQ-41，加裝新的[雷達預警接收器以及和飛行有關的新系統](../Page/雷達預警接收器.md "wikilink")，但是EA-6A的作戰效果與能力相較於EA-6B，提升的價值相當低，因此將經費轉移到新機種的採購上。

### EA-6B

[EA-6B_AIP.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EA-6B_AIP.jpg "fig:EA-6B_AIP.jpg")
[Cobrachen_ea-6b-2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cobrachen_ea-6b-2.jpg "fig:Cobrachen_ea-6b-2.jpg")
[EA-6B_Prowler.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EA-6B_Prowler.jpg "fig:EA-6B_Prowler.jpg")
[EA-6B_VAQ-209_Eielson_AFB_7Apr08.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EA-6B_VAQ-209_Eielson_AFB_7Apr08.jpg "fig:EA-6B_VAQ-209_Eielson_AFB_7Apr08.jpg")
**EA-6B**大幅改進原先的設計，加長機身與放置電子設計的空間，機上的成員由兩名增加為四名，其中前座只有一名飛行員，另外一位與機艙後方兩位都是電子作戰官。EA-6B有两个引擎，机翼位于机身中部。它是在[A-6入侵者式攻擊機的基础上改进造成的](../Page/A-6入侵者式攻擊機.md "wikilink")。它的设计目的是为了让它能够从[航空母舰上起飞](../Page/航空母舰.md "wikilink")。它完全是为[电子战而装备起来的](../Page/电子战.md "wikilink")，可以远距离、全天候进行高级的电子干扰活动。向前它有一个设备箱，在它的垂直尾翼上还有一个装有附加航空设备的腔。

EA-6B比其前身高级得多，而且其设计是全新的。它首次于1968年5月25日试飞，1971年入役。计划中它应该于2009年被[EA-18G咆哮者電子作戰機代替](../Page/EA-18G咆哮者電子作戰機.md "wikilink")。

## 先進功能改良計畫

先進功能（Advanced Capability, ADVCAP）改良計畫主要是針對 EA-6B
的飛行品質、航電系統和電子作戰系統進行改良，原計畫對
102 架功能增強Ⅱ型機進行修改，後來因 1995 會計年度預算刪除而停止。

ADVCAP 計畫於 1983 年展開，全計畫分為三個階段：全尺寸發展（Full-Scale Development,
FSD）、載具強化計畫（Vehicle Enhancement Program,
VEP）和航電提升計畫（Avionics Improvement Program, AIP）。

FSD 階段主要用於評估 [AN/ALQ-149
電子作戰系統](../Page/AN/ALQ-149_電子作戰系統.md "wikilink")（Electronic
Warfare System），並利用現有的 EA-6B 進行改裝，以容納新系統。

VEP 階段則是修正 EA-6B 原使用的飛控系統，以提升飛行的操縱性，避免產生常見的縱向抖動。這些修改是以序號 158542
號機為展示機。其他的修改包括：

  - 縫翼和襟翼的形狀略作修改，以改善操縱穩定性。
  - 前緣襟翼、邊條的操縱面和翼尖減速板與數位飛控系統連結。
  - 於外部機翼增加 2 個翼下掛架點（只能掛載干擾莢艙）。
  - 改用 J52-P-409 渦輪噴射發動機（推力增加 2,000 磅（8.9 kN））。
  - 改用新型數位式標準自動飛控系統（Standard Automatic Flight Control System, SAFCS）。

這些修改使得飛機的淨重大約增加 2,000 磅（900 公斤），同時也使得飛機的重心較基本型 EA-6B
有所改變。當飛機在高攻角狀態下操縱時，燃料的移動將導致飛機出現明顯的縱向負穩定。新構型的飛行測試顯示，這將會大幅改善飛行操控的品質。

在AIP階段，序號158547的飛機將作為ADVCAP構型的最終展示機，含括之前FSD與VEP階段的修改，以及完整的新航電套件。這套件包括為所有的機組員設置多功能顯示器，為飛行員設置抬頭顯示器（Head-Up
Display, HUD），以及[全球衛星定位系統](../Page/全球定位系統.md "wikilink")（Global
Positioning System,
GPS）／[慣性導航系統](../Page/慣性導航系統.md "wikilink")（INS）等裝備。聯合測試由合約商與[美國海軍派出的試飛員一起成功的完成](../Page/美國海軍.md "wikilink")。

## 事故

1998年一架美军EA-6B在意大利一滑雪度假勝地低空飞行時，意外割断了一条[缆车的缆索](../Page/缆车.md "wikilink")，造成20人死亡\[1\]。

2013年据俄新社3月12日消息，美国海军基地NASWI一架EA-6B
Prowler型舰载机于当地时间11日8点45分在华盛顿州坠毁，3名机组人员死亡\[2\]。

## 規格（EA-6B ICAP Ⅲ）

[GRUMMAN_EA-6_PROWLER.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GRUMMAN_EA-6_PROWLER.png "fig:GRUMMAN_EA-6_PROWLER.png")
<small>資料來自 [US Navy Fact
File-EA-6B](http://www.navy.mil/navydata/fact_display.asp?cid=1100&tid=900&ct=1)</small>

### 机体数据

  - 機組員：4 名（1 名飛行員，3 名電子反制官）
  - 全長：59 呎 10 吋（17.7 公尺）
  - 翼展：53 呎（15.9 公尺）
  - 全高：16 呎 8 吋（4.9 公尺）
  - 翼面積：528.9 平方呎（49.1 平方公尺）
  - 空重：34,000 磅（15,450 公斤）
  - 最大起飛重量：61,500 磅（27,500 公斤）
  - 引擎：2 具普惠（Pratt & Whitney）公司 J52-P408A 無後燃器渦輪噴射發動機，每具出力 10,400
    磅（46 kN）

### 飛行数据

  - 極速：575 哩／時（920 公里／時）
  - 航程：2,022 哩（3,254 公里，无副油箱）；2,400 哩（3,861 公里，有副油箱）
  - 飛行升限：37,600 呎（11,500 公尺）
  - 爬升率：12,900 呎／分（65 公尺／秒）
  - 翼負荷：116 磅／平方呎（560 公斤／平方公尺）
  - 推力重力比：0.34

### 装备

  - 最多4枚 [AGM-88 高速反輻射飛彈](../Page/AGM-88.md "wikilink")（High-speed
    Anti-Radiation Missile, HARM）
  - 最多5具 [ALQ-99 戰術干擾系統莢艙（Tactical Jamming System,
    TJS）](../Page/ALQ-99_戰術干擾系統莢艙.md "wikilink")
  - 最多5具 300 加侖副油箱

## 参考文献

## 外部連結

  - [US Navy Fact file -
    EA-6B](http://www.navy.mil/navydata/fact_display.asp?cid=1100&tid=900&ct=1)
  - [諾斯洛普·格魯曼](http://www.northropgrumman.com)

[Category:電子作戰飛機](../Category/電子作戰飛機.md "wikilink")
[Category:舰载机](../Category/舰载机.md "wikilink")
[Category:雙發噴射機](../Category/雙發噴射機.md "wikilink")

1.  [Victims names list by the victims' relatives
    committee](http://www.valdifiemme.it/comitato3febbraio/vittime.htm)
2.  [1](http://world.huanqiu.com/exclusive/2013-03/3724361.html)